## Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników 

#### Spis treści
- [Spis treści](#spis-treści)
- [Wstęp](#wstęp)
- [Podstawy składni](#podstawy-składni)
  - [Definiowanie nagłówków](#definiowanie-nagłówków)
  - [Definiowanie list](#definiowanie-list)
  - [Wyróżnianie tekstu](#wyróżnianie-tekstu)
  - [Tabele](#tabele)
  - [Odnośniki do zasobów](#odnośniki-do-zasobów)
  - [Obrazki](#obrazki)
  - [Kod źródłowy dla różnych języków programowania](#kod-źródłowy-dla-różnych-języków-programowania)
  - [Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków](#tworzenie-spisu-treści-na-podstawie-nagłówków)
- [Edytory dedykowane](#edytory-dedykowane)
- [Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów](#pandoc--system-do-konwersji-dokumentów-markdown-do-innych-formatów)


#### Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce: 

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```

![my link](./Capture_pp.PNG)


Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf
```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![my link](./zdj_2.PNG)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```xml
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
![my link](./zdj_3.PNG)


W tym przypadku mamy np. znacznik np. `<circle>` opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

![my link](./zdj_4.PNG)

```
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xm
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README&#46;md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

# Podstawy składni
Podany link: [https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet) zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![my link](./zdj_5.PNG)

## Definiowanie list

![my link](./zdj_6.PNG)
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

## Wyróżnianie tekstu
![my link](./zdj_7.PNG)

## Tabele
![my link](./zdj_8.PNG)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

## Odnośniki do zasobów
\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)

\[odnośnik do pliku](LICENSE.md)

\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]

\[1]: http://google.com

## Obrazki

\!\[alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych

\!\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![my link](./zdj_9.PNG)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![my link](./zdj_10.PNG)

# Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

# Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

`$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf`